{
    "questions": [
        {
            "id": "1",
            "question": "इन फलों को उनके साइज के बढते क्रम में लगाये।",
            "a": "अंगुर",
            "b": "तरबुज",
            "c": "सेव",
            "d": "चिकु",
            "correctAnswer": "a,d,c,b"
        },
        {
            "id": "2",
            "question": "हिन्दु वर्ष के इन महीनों को सन् 2025 में उनके आने के क्रम में लगाये।",
            "a": "चैत्र",
            "b": " ज्येष्ठ",
            "c": " वैशाख",
            "d": "आषाढ़",
            "correctAnswer": "a,c,b,d"
        },
        {
            "id": "3",
            "question": "भारतीय सुहागिन स्त्रीयो द्वारा पहने जाने वाले आभुशणो को पॉव से सिर तक पहनने के क्रम में लगाये ।",
            "a": "कन्दोरा",
            "b": "मंगलसुत्र",
            "c": "बिछिया",
            "d": "रखडी - बोरद्ध",
            "correctAnswer": "c,a,b,d"
        },
        {
            "id": "4",
            "question": "हिन्दी वर्णमाला में इन अक्सरों को उनके आने के क्रम में लगाये।",
            "a": " व",
            "b": " र ",
            "c": "य ",
            "d": "ल ",
            "correctAnswer": "c,b,d,a"
        },
        {
            "id": "5",
            "question": "जोधपुर के पूर्व से पश्चिम चलने पर मुख्य स्थानों को उनके आने के क्रम में लगाये।",
            "a": "महावीर मोटर्स (बोम्बे मोटर्स)",
            "b": "कनिष्क एल्यूमीनियम (बोरानाडा)",
            "c": "मोदी हाउस (अशोक उद्यान)",
            "d": "कमला नगर अस्पताल",
            "correctAnswer": "a,b,c,d"
        },
        {
            "id": "6",
            "question": "मुहावरो को सही क्रम में जमाये ।",
            "a": " पर ",
            "b": "घोड़े ",
            "c": " होना",
            "d": " सवार",
            "correctAnswer": "b,a,d,c"
        },
        {
            "id": "7",
            "question": "कष्मीर से कन्याकुमारी तक आने वाले राज्यो को उनके क्रम में लगाये |",
            "a": "राजस्थान",
            "b": "केरल",
            "c": "पंजाब",
            "d": "महाराष्ट्र",
            "correctAnswer": "c,a,d,b"
        },
        {
            "id": "8",
            "question": "मण्डोर गार्डन से षुरू होकर श्री अग्रसेन संस्थान तक आने के लिये बीच में आने वाले ऐतिहासिक दरवाजो को क्रम में जमाये ।",
            "a": "सोजती गेट",
            "b": "नागौरी गेट",
            "c": "सिंवाची गेट",
            "d": "जालोरी गेट",
            "correctAnswer": " b,a,d,c"
        },
        {
            "id": "1",
            "question": "इन खेलों को उनके खिलाडियों की संख्या के बढते क्रम में लगाये।",
            "a": "क्रिकेट",
            "b": "शंतरज",
            "c": "डबल्स लौंग टेनिस",
            "d": "कब्बडी",
            "correctAnswer": "b,c,d,a"
        }
    ],
    "finaleQuestions": {
        "child": {
            "0": [
                {
                    "id": 1,
                    "question": "अग्रवाल समाज के कुल गोत्रो की संख्या बताये।",
                    "a": 12,
                    "b": 15,
                    "c": 21,
                    "d": 18,
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": true,
                    "b1": false,
                    "c1": false,
                    "d1": true
                },
                {
                    "id": 2,
                    "question": " ऐसा कोनसा फल है जिसमे बीज नही होता  ?",
                    "a": "पाइनेपल",
                    "b": "आम",
                    "c": "नाशपती",
                    "d": "अगुंर",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": true,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 3,
                    "question": "इनमें से किसे \"IRON MAN OF INDIA\" के नाम जाना जाता है?",
                    "a": "सुभाष चन्द्र बोष",
                    "b": "सरदार वल्लभ भाई पटेल",
                    "c": "लाल बहादुर शास्त्री",
                    "d": "नरेन्द्र मोदी",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": false,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": true
                },
                {
                    "id": 4,
                    "question": "तत्कालीन मारवाड़ रियासत की प्राचीन राजधानी का नाम?",
                    "a": "मयूर ध्वज",
                    "b": "जोधाणा",
                    "c": "मण्डोर",
                    "d": "बालसमंद",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": false,
                    "b1": true,
                    "c1": true,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 5,
                    "question": "हम 26 जनवरी 2025 को देश का कौनसा गणतन्त्र दिवस मनाने जा रहे है?",
                    "a": "76 वां",
                    "b": "78 वां",
                    "c": "80 वां",
                    "d": "74 वां",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": true,
                    "b1": false,
                    "c1": true,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 6,
                    "question": "भारत के राष्ट्रीय फूल का नाम बताये",
                    "a": "गुलाब",
                    "b": "कमल",
                    "c": "सुर्यमुखी",
                    "d": "चमेली",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": false,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": true
                },
                {
                    "id": 7,
                    "question": "विश्व का सबसे लम्बा रेल्वे स्टेशन कहॉ पर स्थित है ।",
                    "a": "जापान",
                    "b": "भारत",
                    "c": "अमेरिका",
                    "d": "लन्दन",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": true,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": false
                }
            ],
            "1": [
                {
                    "id": 1,
                    "question": "वर्तमान में भारतीय मुद्रा का कौनसा नोट चलन में नहीं है?",
                    "a": 2000,
                    "b": 200,
                    "c": 500,
                    "d": 100,
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": true,
                    "b1": false,
                    "c1": false,
                    "d1": true
                },
                {
                    "id": 2,
                    "question": "जोधपुर की खानों से निकलने वाला एक पत्थर, जो दुनिया भर में बहुत लोकप्रिय है?",
                    "a": "घाटू",
                    "b": "संगमरमर",
                    "c": "छीतर",
                    "d": "ग्रेनाइट  ",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": false,
                    "b1": true,
                    "c1": true,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 3,
                    "question": "भारत को अंग्रेजी शासन काल से कौनसे वर्ष में आजादी मिली थी?",
                    "a": 1953,
                    "b": 1947,
                    "c": 1944,
                    "d": 1950,
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": true,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 4,
                    "question": "ऐसी फिल्म का नाम बताइये जिसमें गीत सबसे ज्यादा थे ।",
                    "a": "मुगले आजम",
                    "b": "इन्द्रसभा",
                    "c": "हम आपके है कौन",
                    "d": "राजा हरीषचन्द्र",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": false,
                    "b1": true,
                    "c1": true,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 5,
                    "question": "जोधपुर जिले की एकमात्र नदी का नाम क्या है ।",
                    "a": "कायलाना",
                    "b": "लूणी",
                    "c": "इन्दिरा गॉधी केनाल",
                    "d": "पिचियाक",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": true,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": false
                },
                {
                    "id": 6,
                    "question": "महाभारत के अनुसार भीष्म, कर्ण और द्रोणाचार्य इनमे से किस गुरू के शिष्य थे?",
                    "a": "गौतम",
                    "b": "कृपाचार्य",
                    "c": "भारद्वाज",
                    "d": "परशुराम",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": false,
                    "b1": false,
                    "c1": true,
                    "d1": true
                },
                {
                    "id": 7,
                    "question": "दुनिया की सबसे बड़ी मूर्ति  प्रतिमा कौन सी है",
                    "a": "भारत गुजरात में स्टैच्यू ऑफ यूनिटी ",
                    "b": "विश्वास स्वरूपम भगवान शिव प्रतिमा नाथद्वारा भारत",
                    "c": "चीन में स्प्रिंग टेंपल बुद्ध",
                    "d": "म्यांमार में लेक्यून सेक्या बुद्ध ",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": true,
                    "b1": true,
                    "c1": false,
                    "d1": false
                }
            ]
        },
        "women": {
            "0": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "इनमे से कौनसा मसाला एफ एम रेडियों चैनल से मेल खाता है।",
                    "a": "मिर्ची",
                    "b": "लौंग",
                    "c": "इलाईची ",
                    "d": "हल्दी",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "काला गौरा भैरूजी का मन्दिर जोधपुर में कहा स्थित है।",
                    "a": "मेहरानगढ दुर्ग",
                    "b": "जसवन्त थडा",
                    "c": "उम्मेद उद्यान",
                    "d": "मण्डोर उद्यान",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "राजस्थान में खारे पानी की सबसे बडी झील कौन सी है?",
                    "a": "लूनकरनसर",
                    "b": "डीडवाना",
                    "c": "पंचपद्रा",
                    "d": "सांभर",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "रेगिस्तानी जहाज उंट को पहनाया जाने वाला एक अभूषण ?",
                    "a": "पिलाण",
                    "b": "गोरबंद",
                    "c": "गोखरु",
                    "d": "गद्दी",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "रामायण के अनुसार इनमें से कौनसा राक्षस अपनी लम्बी भुजाओं से शिखर को पकड लेता था?          ",
                    "a": "मुष्टीधर",
                    "b": "मारिच",
                    "c": "खरदुषण",
                    "d": "कवंध",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "‘‘अग्रसेन की बावली‘‘ का सुंदर बावडी परिसर कहां स्थित है?",
                    "a": "ग्वालियर",
                    "b": "अमृतसर",
                    "c": "आगरा",
                    "d": "नई दिल्ली",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "भारत का कौनसा राज्य उगते सूरज की भूमि के नाम से जाना जाता है?",
                    "a": "आसाम",
                    "b": "मेघालय",
                    "c": "अरुणाचल प्रदेश",
                    "d": "सिक्कम",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                }
            ],
            "1": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "एक लोकप्रिय हिन्दी कहावत के अनुसार पेड पर क्या नहीं उगता?",
                    "a": "धन (पैसा)",
                    "b": "फूल",
                    "c": "पत्तियां",
                    "d": "फल",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "महाभारत में किसने माँ के गर्भ मे रहते हुए चक्रव्यूह भेदने की कला सीखी थी?",
                    "a": "गटोत्कच",
                    "b": "अर्जून",
                    "c": "अभिमन्यू",
                    "d": "अश्वत्थामा",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "भारत की सबसे बडी नदी कौनसी है?",
                    "a": "गोदावरी",
                    "b": "यमुना",
                    "c": "बह्मापुत्र",
                    "d": "गंगा",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "जोधपुर की स्थापना कब हुई ?",
                    "a": "12 मई 1709",
                    "b": "12 मई 1459",
                    "c": "12 मई 1659",
                    "d": "12 मई 1509",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "राजस्थान के किस शहर में सास-बहु मंदिर स्थित है?",
                    "a": "दौसा",
                    "b": "कोटा",
                    "c": "अलवर",
                    "d": "उदयपुर",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "राजस्थान के पहले मुख्यमंत्री कौन थे?",
                    "a": "अशोक गहलोत",
                    "b": "भैरो सिंह शेखावत",
                    "c": "हीरालाल शास्त्री",
                    "d": "वसुन्धरा राजे",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "क्षै़त्रफल के अनुसार चोखेलाव महल कहां है ?",
                    "a": "मेहरानगढ़",
                    "b": "जसवन्त थडा",
                    "c": "उम्मेद भवन पैलेस",
                    "d": "रातानाडा पैलेस",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                }
            ]
        },
        "men": {
            "0": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "किस भगवान को ‘‘गौरी नंदन‘‘ के नाम से भी जाना जाता है?",
                    "a": "अग्नि",
                    "b": "गणेश",
                    "c": "इन्द्र",
                    "d": "हनुमान",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "निम्नलिखित में से कौन, भारत का राज्य नहीं है?",
                    "a": "अरूणाचल",
                    "b": "झारखंड",
                    "c": "वृंदाचल",
                    "d": "छतीसगढ",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "जोधपुर में सरदार मार्केट कहॉ स्थित है",
                    "a": "सरदारपुरा",
                    "b": "शास्त्री नगर",
                    "c": "झालामन्ड",
                    "d": "घंटाघर",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "किस भारतीय शहर को “गुलाबों का शहर” कहा जाता है?",
                    "a": "चण्डीगढ",
                    "b": "कोलकाता",
                    "c": "श्रीनगर",
                    "d": "मैसुर",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "अग्रवाल समाज में \"\"अग्र\"\" शब्द का क्या अर्थ है ?",
                    "a": "अग्रवाल ",
                    "b": "अग्रबंधु",
                    "c": "अग्रसेन",
                    "d": "अग्रणी या सबसे आगे",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "राजस्थान की सीमा कितने राज्यों की सीमाओं को स्पर्श करती है?",
                    "a": "1",
                    "b": "3",
                    "c": "7",
                    "d": "5",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "अंतर्राष्ट्रीय क्रिकेट परिषद (आईसीसी) का मुख्यालय कहां स्थित है?",
                    "a": "दुबई (संयुक्त अरब अमीरात)",
                    "b": "सिडनी (आस्ट्रेलिया)",
                    "c": "लंदन (इंग्लैंड)",
                    "d": "मुंबई (भारत)",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                }
            ],
            "1": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "इस प्रसिद्ध डायलॉग को पुरा करों -  _______ नाम  सुनकर flower  समझी  क्या? फायर  है  में ",
                    "a": "गुलाब",
                    "b": "पुष्पा",
                    "c": "कमल",
                    "d": "चम्पा",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "‘मरु महोत्सव’ डेज़र्ट फेस्टिवल किस शहर में आयोजित होता है?",
                    "a": "बीकानेर",
                    "b": "जैसलमेर",
                    "c": "बाड़मेर",
                    "d": "जोधपुर",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "किस राज्य को रण ऑफ कच्छ के लिए जाना जाता है।",
                    "a": "राजस्थान",
                    "b": "मध्य प्रदेश",
                    "c": "उत्तर प्रदेश",
                    "d": "गुजरात",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "जोधपुर  के पॉचवी रोड चौराये पर स्थित प्रतिमा किस महापुरूष की है ?",
                    "a": "उम्मेदसिहजी",
                    "b": "जयनारायण व्यास",
                    "c": "जैसलमेरियाजी",
                    "d": "आसोपाजी",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "महाभारत के अनुसार बर्बरीक जो आज भगवान खाटू श्याम जी के नाम से जाने जाते है, इनमें से किसके पुत्र है।",
                    "a": "हिडिम्बी",
                    "b": "कुन्ती",
                    "c": "अहिल्यावती",
                    "d": "अमरावती",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "ओकटोपस के रक्त का रंग क्या होता है ?",
                    "a": "लाल",
                    "b": "नीला",
                    "c": "पीला",
                    "d": "सफेद",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "जोधपुर रेल्वे स्टेशन की स्थापना कौनसे वर्ष में हुई थी?",
                    "a": "1821",
                    "b": "1901",
                    "c": "1885",
                    "d": "1949",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                }
            ],
            "2": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "इनमें से कौनसी भारतीय रेल की एक विशेष रेल सेवा है?",
                    "a": "वन्दे इंडिया",
                    "b": "वन्दे मात्रम",
                    "c": "वन्दे भारत",
                    "d": "वन्दे हिन्दुस्तान",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "जोधपुर में मनाए जाने वाले वार्षिक उत्सव का नाम क्या हैए जो अपनी  लोक संगीतए नृत्य और पारंपरिक खेलों के साथ राजस्थान की संस्कृति का जश्न मनाता है?",
                    "a": "पुष्कर मेला",
                    "b": "डेजर्ट फेस्टिवल",
                    "c": "मारवाड फेस्टिवल",
                    "d": "तीज फेस्टिवल",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": " राजस्थान के राज्य पक्षी का क्या है ?",
                    "a": "गरूड़",
                    "b": "गोडावण",
                    "c": "बाज़   ",
                    "d": "सफेद कबूतर",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "महाराजा अग्रसेन ने अपना राजधर्म किस देवता की प्रेरणा से त्यागा था?",
                    "a": "भगवान शिव",
                    "b": "भगवान विष्णु",
                    "c": "भगवान इन्द्र",
                    "d": "भगवान राम",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "FIDE विश्व शतरंज चैंपियनशिप 2024  किसने जीती",
                    "a": "डी गुकेश ",
                    "b": "गैरी कास्परोव ",
                    "c": "विश्वनाथन आनंद",
                    "d": " डिंग लिरेन ",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "भारत का राष्ट्रीय पेड कोनसा है ?",
                    "a": "पीपल",
                    "b": "नीम",
                    "c": "बरगद",
                    "d": "आम",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "राष्ट्रीय हिन्दी दिवस कब मनाया जाता है?",
                    "a": "14 सितम्बर",
                    "b": "14 जुलाई",
                    "c": "13 नवम्बर",
                    "d": "15 अगस्त",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                }
            ],
            "3": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "रामायण में लक्ष्मण की पत्नी का नाम क्या था?",
                    "a": "सुभद्रा",
                    "b": "सुपर्णखा",
                    "c": "URMILA",
                    "d": "मण्डोदरी",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "मसूरिया पहाड़ी पर लगी अश्वारूढ प्रतिमा किस महापुरुष की है?",
                    "a": "महाराजा उम्मेद सिंह   ",
                    "b": "महाराजा हनुवंत सिंह  ",
                    "c": "राव जोधा   ",
                    "d": "अममत दुर्गादास राठौड़",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "अग्रवाल कौनसे भगवान के वंशज माने जाते है?",
                    "a": "भगवान राम के  बेटे कुश",
                    "b": "भगवान राम के भाई लक्ष्मण",
                    "c": "भगवान राम के बेटे लव",
                    "d": "भगवान राम के भाई भरत",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "ऐसी  कौनसी फिल्म थी जिसमें मात्र एक कलाकार द्वारा अभिनय किया गया है ।",
                    "a": "यादें",
                    "b": "तीसरी कसम",
                    "c": "बावरची",
                    "d": "नया दिन नयी रात",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "भारत के राष्ट्रपति पद हेतु निर्धारित न्युनतम आयु सीमा क्या है ?",
                    "a": "35 वर्ष",
                    "b": "30 वर्ष",
                    "c": "40 वर्ष",
                    "d": "25 वर्ष",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "राजस्थान दिवस हर साल कब मनाया जाता हैं",
                    "a": "30 मार्च",
                    "b": "01 मई",
                    "c": "28 फरवरी",
                    "d": "18 अप्रेल",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "स्टैच्यू ऑफ युनिटी की ऊँचाई कितनी है?",
                    "a": "128 मीटर",
                    "b": "182 मीटर",
                    "c": "215 मीटर",
                    "d": "262 मीटर",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                }
            ],
            "4": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "11 में 2 जोडने पर 1 कहां पर देखा जा सकता है?",
                    "a": "कम्प्यूटर में",
                    "b": "कैल्कूलेटर में",
                    "c": "गणित की किताब में",
                    "d": "घडी में",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "जोधपुर की स्थापना किसने की?",
                    "a": "महाराजा उम्मेद सिंह   ",
                    "b": "राव जोधाणा",
                    "c": "महाराज जयसिंह",
                    "d": "राव जोधा",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "कौनसे देश ने सबसे ज्यादा बार एकदिवसीय क्रिकेट वर्ल्डकप जीता है।",
                    "a": "आस्ट्रेलिया",
                    "b": "भारत",
                    "c": "वेस्टइंडीज",
                    "d": "इंग्लैंड",
                    "correctAnswer": "a",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "पेरिस पैरालंपिक में पैरा शूटिंग में कांस्य पदक जीतने पर हाल ही में किस राजस्थान के खिलाडी को अर्जून अवार्ड से सम्मानित करने हेतु चयन किया गया है?",
                    "a": "मनीष नरवाल",
                    "b": "मोना अग्रवाल",
                    "c": "अवनी लेखारा",
                    "d": "हरविन्द्र सिंह",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "भारतीय रिजर्व बैक द्वारा जारी किये गये नोट पर कितनी भाशाये छपी होती है ।",
                    "a": "9",
                    "b": "12",
                    "c": "15",
                    "d": "18",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "महाराजा अग्रसेन ने कितने वर्षों तक राज्य किया था?",
                    "a": "लगभग 48 वर्ष",
                    "b": "लगभग 68 वर्ष",
                    "c": "लगभग 88 वर्ष",
                    "d": "लगभग 108 वर्ष",
                    "correctAnswer": "d",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "निम्नलिखित मे से कौनसा देश विश्व में केसर का सबसे बडा उत्पादक है?",
                    "a": "स्पेन",
                    "b": "ईरान",
                    "c": "भारत",
                    "d": "ग्रीस",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "TRUE"
                }
            ],
            "5": [
                {
                    "id": "1",
                    "question": "इनमें से कौनसा प्रसिद्ध किला जोधपुर में स्थित हैघ्",
                    "a": "अम्बर किला",
                    "b": "मेहरानगढ किला",
                    "c": "लाल किला",
                    "d": "ब्लू सिटी फोर्ट",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "2",
                    "question": "अशोक स्तम्भ में स्थित शेरो की कुल संख्या कितनी है",
                    "a": "3",
                    "b": "4",
                    "c": "6",
                    "d": "7",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "3",
                    "question": "इनमे से किस देश ने आईसीसी वनडे वर्ल्डकप 2023 जीता था?",
                    "a": "भारत",
                    "b": "न्यूजीलेण्ड",
                    "c": "आस्ट्रेलिया",
                    "d": "इंग्लैंड",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "4",
                    "question": "महाराजा अग्रसेन के कुल के प्रतीय चिन्ह को क्या कहा जाता है?",
                    "a": "एक रूपया",
                    "b": "सुर्य",
                    "c": "गरूड",
                    "d": "एक ईट",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "5",
                    "question": "भारत का कौनसा राज्य क्षेत्रफल की दृष्टि से सबसे बडा राज्य है ?",
                    "a": "उत्तर प्रदेश",
                    "b": "मध्य प्रदेश",
                    "c": "राजस्थान",
                    "d": "महाराष्ट्र",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                },
                {
                    "id": "6",
                    "question": "युरोपियन भाषाओ की जननी भाषा कोनसी है ?",
                    "a": "अग्रेजी",
                    "b": "संस्कृत",
                    "c": "जर्मन",
                    "d": "फ्रेंच",
                    "correctAnswer": "b",
                    "a1": "TRUE",
                    "b1": "TRUE",
                    "c1": "FALSE",
                    "d1": "FALSE"
                },
                {
                    "id": "7",
                    "question": "भारत में बनी पहली रंगीन फिल्म कौनसी थी?",
                    "a": "राजा हरिशचन्द्र",
                    "b": "छोटा चेतन",
                    "c": "किसान कन्या",
                    "d": "आलम आरा",
                    "correctAnswer": "c",
                    "a1": "FALSE",
                    "b1": "FALSE",
                    "c1": "TRUE",
                    "d1": "TRUE"
                }
            ]
        }
    }
}